<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

<color name="White">#ffffff</color>

   <string name="footer"> Dr. PANKAJ , HARENDER KUMAR AND ANJANI KUMAR , 2017</string>


    <string-array name="crops">
        <item>चावल</item>
        <item>गेहूँ</item>
    </string-array>

   <string-array name="Rice_Nematodes">
      <item>M.Graminicola</item>
      <item>Hirscmanniella</item>
      <item>Ditylenchus</item>
      <item>Aphelenchoides besseyi</item>
   </string-array>

   <integer-array name="Rice_Nematodes_images">
      <item>@drawable/rice</item>
      <item>@drawable/rice</item>
      <item>@drawable/rice</item>
      <item>@drawable/rice</item>
   </integer-array>

   <string-array name="Wheat_Nematodes">
      <item>Heterodera</item>
   </string-array>

   <integer-array name="Wheat_Nematodes_images">
      <item>@drawable/rice</item>
   </integer-array>


   <string name="rice_1_intro">उत्तरी भारत में, पंजाब, हरियाणा और उत्तर प्रदेश के गेहूं से बढ़ बेल्ट में चावल की खेती में एक बदलाव है। हरियाणा-खादर इलाके में गैर परंपरागत क्षेत्रों के किसानों की सबसे कम जल धारण क्षमता के साथ रेतीली मिट्टी में चावल बढ़ता है। इस प्रकार, चावल उथले पानी की स्थिति के अधीन हो जाता है, जो एम graminicola के गुणन के लिए अधिक अनुकूल है।</string>
   <string name="rice_1_management">‎1. नर्सरी-बिस्तर उपचार \ n \ n
• नर्सरी के लिए एक क्षेत्र, रूट गाँठ निमेटोड से मुक्त का चयन। \ n
• नर्सरी बेड के लिए क्षेत्र, देर से अप्रैल-मई (गर्मी) में 3-6 सप्ताह के लिए की मिट्टी solarization। \ n
• carbofuran या phorate @ प्रति वर्ग मीटर 3.3 जी के अनुप्रयोग। \ n \ n
2. मुख्य क्षेत्र \ n \ n का उपचार
• रोपाई से पहले मुख्य क्षेत्र के puddling। \ n
• गर्मियों में 2 सप्ताह के अंतराल पर मुख्य क्षेत्र की जुताई, दो बार। \ n
• मुख्य क्षेत्र में चावल की बुवाई से बचना। \ n
• गैर-मेजबान फसलों के साथ फसल रोटेशन। \ n
• देर से नवम्बर एक उपयुक्त किस्म के साथ मध्य दिसंबर के दौरान गेहूं की देर से बुवाई। \ n
• Sesbania एसपीपी के साथ हरी खाद। या Crotolaria एसपीपी।, यदि समय परमिट। \ n</string>
   <string name="rice_1_spread">‎राइस रूट गाँठ निमेटोड व्यापक रूप से, दक्षिण पूर्व एशिया और संयुक्त राज्य अमेरिका में वितरित किया जाता है दोनों अपलैंड और गहरे पानी के चावल में। गंभीर क्षति अपलैंड में और कभी कभी पूर्वोत्तर राज्यों, पश्चिम बंगाल, ओडिशा, बिहार, पूर्वी उत्तर प्रदेश, छत्तीसगढ़, मध्य प्रदेश और कर्नाटक के कुछ हिस्सों में प्रतिरोपित चावल में होता है। चावल नर्सरी का भारी प्रकोप और प्रतिरोपित फसल की जेबें जम्मू, पंजाब, हिमाचल प्रदेश, हरियाणा, दिल्ली और उत्तर प्रदेश सहित उत्तर भारत के मैदानों में देखा गया है। निमेटोड भी अंडमान और निकोबार द्वीप समूह में सूचना दी गई है।
इस निमेटोड गेहूं और चावल को संक्रमित संक्रमित चावल पौध के परिवहन के माध्यम से नए स्थानों को निष्क्रिय किया जाता है, सिंचाई और अपवाह पानी, मिट्टी पशु और मानव पैर, कृषि मशीनरी, घास, हवा, आदि के माध्यम से अंडे और सूखे संक्रमित जड़ों के टुकड़े से युक्त के आंदोलन बहने । और केले के suckers।</string>

   <string name="rice_1_symptoms">‎सामान्य तौर पर, पीड़ित चावल पौधों कम शक्ति, पीली और पत्तियों की कर्लिंग दिखा। पत्तियों का क्लोरोफिल सामग्री कम हो जाता है। सबसे विशेषता लक्षण जड़ घाव, जो टर्मिनल, सर्पिल या घोड़े की नाल के आकार के हैं का गठन है। फसल गरीब स्टैंड, कम tillering और कम प्रभावी टिलर है। spikes छोटे और खराब भरा अनाज के साथ कम हो जाते हैं, इस प्रकार की उपज को कम करने।
गहरे पानी के चावल में, निमेटोड पीड़ित पौध अवरुद्ध रहते हैं, बाढ़ के पानी के ऊपर बढ़ने और नाश करने में असमर्थ निरंतर डूब के कारण है।</string>


   <string name="rice_2_intro">‎जीनस Hirschmanniella वर्तमान के बारे में 35 प्रजातियों में शामिल है। उनमें से आधे से अधिक चावल पर दर्ज किया गया है और दक्षिणी अमरीका, चीन और जापान सहित दुनिया के उष्णकटिबंधीय और subtropical क्षेत्रों में पाया जा सकता है। गैर-चावल प्रजातियों एक ही क्षेत्र में और उत्तरी शीतोष्ण क्षेत्र (कम से कम 10 प्रजातियों) में पाए जाते हैं। सभी सदस्यों को जड़ों की लाचार प्रवासी endoparasites कर रहे हैं और घास से भरा हुआ जड़ों (लूफ़, 1991) के लिए एक प्राथमिकता के साथ नम निवास की एक व्यापक श्रेणी के लिए अनुकूलित कर रहे हैं। इसके अलावा कपास जैसे कुछ द्विबीजपत्री पौधों कुछ मातम सहित होस्ट करता है, कर रहे हैं। Hirschmanniella भी जड़ों और जलीय पौधों की पत्तियों पर और bonsais के साथ जुड़े मिट्टी में पाया गया है। चावल पर, यह Hirschmanniella की कई प्रजातियों का पता लगाने के लिए आम है। </string>

   <string name="rice_2_management">‎दोनों अंडे और किशोरों के बाद से मृत जड़ों में overwinter कर सकते हैं। चावल धान सुखाना के जवाब में, इन नेमाटोड जब तक बारिश शुरू एक anhydrobiotic राज्य में प्रवेश, जो निमेटोड आबादी निष्क्रिय रहने के लिए अनुमति देता है द्वारा जीवित रह सकते हैं। इसलिए, नियंत्रण उपायों छोटी सफलता के साथ साबित किया है। इसके अलावा, इस तरह के nematicides के उपयोग के रूप में कुछ नियंत्रण के उपायों को आर्थिक रूप से व्यवहार्य के बाद चावल के विकास में एक उच्च पर्याप्त नकद मूल्य देशों  हीं है नहीं हैं• खरपतवार नियंत्रण और चावल के प्राकृतिक प्रतिरोध संभव नियंत्रण उपायों है कि और अधिक प्रभावी साबित हो सकता है कर रहे हैं।  उचित सांस्कृतिक प्रथाओं • संतोषजनक संयंत्र खड़े हालांकि भारी संक्रमित है, जो RRN के लिए चावल की सहिष्णुता का एक स्तर के लिए अनुमति देता है प्रदान कर सकते हैं।</string>
   <string name="rice_2_spread">‎Hirschmanniella एसपीपी। दुनिया के चावल और गैर-चावल उत्पादक क्षेत्रों, संयुक्त राज्य अमेरिका सहित भर में मनाया जाता है, लेकिन सबसे अधिक एशिया के उष्णकटिबंधीय और subtropical क्षेत्रों में पाया जाता है। इस निमेटोड एशियाई देशों अर्थात।, म्यांमार, भारत, पाकिस्तान, बांग्लादेश, श्रीलंका, नेपाल, थाईलैंड, वियतनाम, इंडोनेशिया, फिलीपींस, चीन, कोरिया और जापान में पहचान की गई है।</string>
   <string name="rice_2_symptoms">Hirschmanniella एसपीपी के सामान्य लक्षण। विशिष्ट नहीं कर रहे हैं। विकास के चावल मंदता पर, कल्म ऊंचाई, शुष्क पदार्थ, देरी tillering के वजन में कमी में कमी; कम गोली मारता है और पुरानी पत्तियों के मलिनकिरण सूचना दी गई है।</string>

   <string name="rice_3_intro">‎Ditylenchus angustus Tylenchus angustus बटलर, 1913 और Anguillulina angusta (बटलर) Goodey का पर्याय बन गया है। यह भी ufra निमेटोड रोग का कारण बनता है यह चावल में (ufra) से अपने नाम पाने के रूप में जाना जाता है। Ufra रोग \'के रूप में डाक पोरा "बांग्लादेश में स्थानीय स्तर पर जाना जाता है (क्योंकि क्षेत्र निमेटोड की वजह से नुकसान के जैसा एक बिजली हड़ताल की वजह से); म्यांमार में इस निमेटोड के रूप में "akhet पीईटी" में जाना जाता है और वियतनाम के रूप में "tiem सैन डॉट"।
अन्य होस्ट कर रहे हैं:
NEchinochloa Colona (junglerice)
Leersia hexandra (दक्षिणी कटौती घास)
Oryza (चावल (सामान्य स्तर))
Sacciolepsis interrupta</string>


   <string name="rice_3_management">• फसल अवशेषों के जलने से देरी रोपण  overwintering अवधि का विस्तार सभी पीड़ित स्टेम टर्मिनलों को खत्म करने
• डी angustus एक सीमित अवधि के लिए जीवित रहते हैं: overwintering अवधि लंबी प्राथमिक संक्रमण को कम कर सकते हैं यह छोटी-अवधि किस्मों का उपयोग करके गहरे पानी के चावल के साथ प्राप्त किया जा सकता है
 प्रतिरोधी किस्मों का उपयोग •, जब वे उपलब्ध हो जाते हैं, सबसे प्रभावी उपाय साबित करना चाहिए
 ऐसे जूट के रूप में एक गैर-मेजबान फसल, बढ़ रहा है, गहरे पानी चावल के खेतों में ufra की घटनाओं को कम कर सकते हैं के साथ रोटेशन में •
 पेड़ी चावल के पौधे, जंगली चावल और अन्य मेजबान मातम के एन • हटाने में मदद मिलेगी मौसम के बीच भार को रोकने, और भूखंडों के बीच बैंकों को भी फायदेमंद हो सकता है।
• यह कहाँ संभव है, एक सप्ताह के लिए युवा पौध जलमग्न तराई चावल में संक्रमण को कम करेगा। अच्छी तरह से तराई चावल निमेटोड प्रसार और द्वितीयक और तृतीयक संक्रमण को कम करने में फसल के दौरान पत्ती म्यान कॉलर के ऊपर से नीचे पानी का स्तर बनाए रखना।
गहरे पानी और तराई चावल किस्मों की एक बड़ी संख्या डी angustus के खिलाफ परीक्षण किया गया है •किस्मों पद्मपाणि और दीघा डी द्वारा angustus भारत और बांग्लादेश के क्षेत्रों में हमला नहीं कर रहे हैं।</string>


   <string name="rice_3_spread">Ditylenchus angustus में बाढ़ आ गई मिट्टी के लिए और उच्च तापमान है कि सिंचित, वर्षा आधारित तराई, अपलैंड, गहरे पानी और दुनिया भर में ज्वार आर्द्रभूमि चावल से बढ़ते क्षेत्रों में से कई में होते हैं के लिए अनुकूल है (पुल एट अल।, 2005)। निमेटोड बांग्लादेश, भारत, इंडोनेशिया, मलेशिया, म्यांमार, फिलीपींस, थाईलैंड और वियतनाम में सूचना दी गई है। डी angustus एक सीमित भौगोलिक वितरण किया गया है और यह पूरी तरह से चावल की एक कीट है, हालांकि यह पानी भर चावल गहरे पानी से तराई सिंचित करने के विभिन्न प्रकारों पर होती है। यह दर्ज की गई और भारत, बांग्लादेश, थाईलैंड, म्यांमार और वियतनाम से चावल पर पुष्टि की गई है।
डी angustus में प्रजनन आबादी के भीतर महिलाओं के रूप में के रूप में कई पुरुषों के साथ amphimictic है। जीवन चक्र 30 डिग्री सेल्सियस पर 10 से 20 दिनों का है, और कम से कम तीन पीढ़ियों के एक बढ़ती मौसम के भीतर हो सकता है, एक जीवन भर में 50 और 120 अंडे देती है।‎</string>
   <string name="rice_3_symptoms">‎झंडा पत्ती को अंकुर से वनस्पति के विकास के दौरान संक्रमण के प्रमुख लक्षण पत्ती हरिद्रोग है। प्रकाश के संक्रमण में, हरिद्रोग असतत सफेद धब्बे, व्यास में कम से कम 1 मिमी होगा। निमेटोड संख्या में वृद्धि के रूप में, इन स्थानों, अधिक कई तेज और अंत से पहले पत्ती और उभरते पत्ती के निचले हिस्से के आधार की ओर संगठित होना हो जाते हैं।
   • डी angustus पत्ती शीथ की अंदरूनी सतह पर फ़ीड करता है, लेकिन ये शायद ही कभी स्पष्ट लक्षण दिखाई देते हैं। कुछ ही समय में chlorotic क्षेत्रों कुछ स्थानीय तमंचा दिखा देंगे। • संक्रमण, chlorotic पत्ती क्षेत्रों, टिलर या पूरे पौधों की गंभीरता पर निर्भर सूख और मर जाएगा, एक हल्के भूरे रंग के उपस्थिति को प्राप्त करने। गंभीर संक्रमण में, पूरी फसल इस उपस्थिति पर ले जाता है।• अगर संक्रमित टिलर तो फूल panicles रहने आंशिक रूप से या पूरी तरह से पत्ता म्यान के भीतर संलग्न करने के लिए जीवित रहते हैं। आंशिक रूप से उभरा panicles, कुछ सहन यदि कोई हो, सच बीज और खाली spikelets विकृत और फीका पड़ा हुआ हैं।</string>


   <string name="title_activity_cropnema">‎Cropnema</string>
   <string name="title_activity_tab5">‎Tab 5</string>



   <string name="wheat_1_intro"> अनाज पुटी निमेटोड (CCN) एच avenae गेहूं, जौ, जई, राई, मक्का और अन्य घास से भरा हुआ पौधों का सबसे महत्वपूर्ण निमेटोड है। एच avenae पहले 1874 (कुहन, 1874) में जर्मनी में गेहूं पर सूचना मिली थी।</string>
   <string name="wheat_1_management">‎1. गहरी गर्मियों ploughings 2 मई और जून के बीच 10 से 15 दिनों के अंतराल पर 3 बार (सुखाना के कारण निमेटोड आबादी को कम करने)
 Fallowing के चेक आबादी का निर्माण हुआ उभरा किशोरों की भुखमरी से
 रोपण के समय में परिवर्तन
 नवंबर के पहले पखवाड़े में गेहूं की बुवाई प्रारंभिक (समय पीक सेने / संक्रमण से होता है, फसल पहले ही 1-2 महीने पुरानी है और नेमाटोड के कारण क्षति सहन कर सकते हैं)
 जाल फसल: अनाज पुटी निमेटोड को कम करने के लिए जाल फसल के रूप में इस्तेमाल किया जई
फसल चक्र: सरसों, चना, धनिया, जीरा, मेथी, या 1-2 साल के लिए गाजर जैसे गैर-मेजबान फसलों के साथ फसल रोटेशन। जनसंख्या एक वर्ष के अंत में 47 से 55% से कम हो जाता है।
 कार्बनिक संशोधन: सरसों का केक संशोधन अल्सर सरसों होते सेने प्रभावित कर सकते हैं एलिल आइसोथियोसाइनेट जो निमेटोड के लिए विषाक्त होता है।
 रसायनों के उपयोग आर्थिक हो जाता है जब नियंत्रण के अन्य तरीकों भी महंगा, लागू करने के लिए मुश्किल हो जाता है, या इस तरह के रोटेशन के रूप में एक विधि अपर्याप्त है जब। आज हालांकि, कोई रासायनिक क्योंकि लागत, पर्यावरण के खतरों, और किसानों के लिए उच्च स्वास्थ्य जोखिम के लिए पर्याप्त माना जाता है।</string>
   <string name="wheat_1_spread">‎यह यूरोप, भारत, कनाडा, अमरीका, चीन, पाकिस्तान, ईरान, सऊदी अरब, इसराइल, मोरक्को, ट्यूनीशिया, पाकिस्तान, लीबिया, एस्टोनिया और ऑस्ट्रेलिया सहित दुनिया के कई गेहूं उत्पादक क्षेत्रों, भर में व्यापक रूप से वितरित किया जाता है, के महत्व को संभालने एक प्रमुख सीमित कारक। भारत में, वासुदेव पहली बार पता चला एच राजस्थान के सीकर जिले के नीम का थाना के गांव में 1958 में गेहूं की जड़ों पर avenae। तब से, यह मध्य भारत के लिए उत्तरी के कृषि जलवायु क्षेत्रों में एक स्थानिक समस्या के रूप में स्वीकार किया गया है, पंजाब, हरियाणा, उत्तर प्रदेश, हिमाचल प्रदेश, जम्मू-कश्मीर, दिल्ली और मध्य प्रदेश राज्यों में शामिल हैं।
 Nas पुटी चरण कठोर पर्यावरण की स्थिति का सामना करने में सक्षम है और मशीनरी, पशुओं, पानी, धूल तूफान, और किसी भी साधन है जिसके द्वारा मिट्टी फैलाया है के साथ मिट्टी के आंदोलन के माध्यम से प्रचारित किया जाता है।</string>
   <string name="wheat_1_symptoms">CCNs के जीवन चक्र की प्रगति, अल्सर के रूप में कई सफेद महिलाओं को आमतौर पर प्रत्येक गाँठ पर दिखाई दे रहे हैं।
1. क्षेत्र में yellowed और अवरुद्ध पौधों की अलग पैच।
2. tillering  में काफी कमी
3. डंठल बनने पतले और कमजोर
4. प्रभावित पौधों फूल समय से पहले और कान सिर सहन कम अनाज
5. जड़ें मामूली सूजन निमेटोड संक्रमण के स्थलों पर अंकन के साथ जंगली हो जाते हैं।
जनवरी / फरवरी के दौरान जड़ों पर सफेद दीप्ति महिलाओं की 6. सूरत फसल पर अनाज पुटी निमेटोड की उपस्थिति का केवल और सटीक नैदानिक लक्षण है। ‎</string>
   <string formatted="false"  name="rice_4_intro">Aphelenchoides besseyi बीज वहन किया जाता है, चावल की फसल आर्द्र क्षेत्रों में उगाया प्रभावित करता है। यह व्यापक रूप से वितरित किया जाता है और अब सबसे चावल उत्पादक क्षेत्रों में होता है।</string>
   <string  formatted="false" name="rice_4_management">Varietal प्रतिरोध:

          सबसे प्रभावी नियंत्रण विधि रोगज़नक़ मुक्त बीज या प्रतिरोधी किस्मों (सिल्वा और डा सिल्वा, 1992) का उपयोग किया गया था। ओलिविएरा और ओलिविएरा (1989) ने बताया कि जीनोटाइप Bluebelle, बीआर-IRGA 409 और 172 IRGA F4 SS39 ब्राजील में सफेद टिप के लक्षण जब ए besseyi साथ टीका नहीं दिखा था। सोवियत संघ में, लगभग सभी प्रतिरोधी पिछले 40 वर्षों में वहाँ नस्ल किस्मों के पूर्वज का उपयोग Fortuna, नीरा, Rexoro और Bluebonnet, और विशेष रूप से Rexoro (जिसमें से Bluebonnet पैदा किया गया था), एक उल्लेखनीय व्युत्पन्न बोनट 73 में, करने के लिए कई प्रतिरोध के साथ हैं ए besseyi और विभिन्न रोगों (Zelenskii और Popova, 1991) विकसित किया गया था।
 शारीरिक: \
          Aleksandrova और Beloglazov (1989) 25oC पर 10 दिनों के लिए विनियमित गैस मध्यम (97.5% नाइट्रोजन और ऑक्सीजन 2.5%) में संक्रमित बीज besseyi ए की है कि भंडारण की सूचना दे दी है सबसे अच्छा नियंत्रण का परिणाम है। या तो 15 के लिए 0.5% / 100 लीटर पर ethoprophos 20EC, या 53-54oC में गर्म पानी के साथ बीजोपचार लगभग निमेटोड मुक्त स्तर (Tacconi एट अल।, 1999) के लिए निमेटोड का प्रकोप कम हो। गर्म पानी के उपचार, benomyl बीज उपचार का एक संयोजन के अलावा और छिड़काव (बीज वजन से 0.3% से कम) (2.5 ग्राम / DM3 पर) 1 या 15 दिन ए besseyi द्वारा प्रकोप से संरक्षित चावल के पौधों की रोपाई के बाद और निमेटोड मुक्त बीजों का उत्पादन (Gergon और prot, 1993a)।
 सांस्कृतिक:

           सिंचित चावल में, निमेटोड की वजह से नुकसान सीमित जब चावल के बजाय पानी में सीधे बोया गया था बुवाई (सिल्वा और डा सिल्वा, 1992) के बाद पानी भर गया था।

 नियामक:

विधान पीड़ित बीज की बिक्री पर रोक लगाने का आग्रह किया गया था (सिल्वा और डा सिल्वा, 1992)। एक बोली एक संगरोध उपचार कार्यक्रम विकसित करने के लिए, प्रसाद और Varaprasad (1992) 10 चावल प्रविष्टियों भारी इसके उन्मूलन के लिए सफेद नोक निमेटोड के साथ पीड़ित में सोलह उपचार संयोजनों की कोशिश की। mancozeb और मोनोक्रोटोफॉस के 0.2% में बीज समाधान वैक्यूम धूनी के द्वारा पीछा के भिगोने के उपचार अनुसूची (मिथाइल ब्रोमाइड 32 जी / एम 3 सीए) 30oC पर 2 घंटे के लिए सभी परीक्षण प्रविष्टियों में निमेटोड को समाप्त कर सकता। यहां तक ​​कि जब वैक्यूम धूनी वायुमंडलीय धूनी के साथ प्रतिस्थापित (एल्यूमीनियम फास्फाइड @ 9.3 जी / एम 3), उपचार अनुसूची समान रूप से प्रभावी किया गया था। (30 मिनट के लिए 52øC।) गर्म पानी के उपचार के बाद पानी और वैक्यूम धूनी में भिगोने सफेद टिप निमेटोड के उन्मूलन में प्रभावी हालांकि, बीज व्यवहार्यता का पूरा नुकसान में हुई।
 रासायनिक:

। carbofuran, thiobendazole, benomyl या fenitrothion साथ बीजोपचार स्तर बहुत कम करने के लिए कम नेमाटोड, लेकिन वे पूरी तरह से समाप्त नहीं किया गया (सिल्वा और डा सिल्वा, 1992)। नियंत्रण Xianjunling का उपयोग कर 48 घंटे के लिए चावल के बीज सोख करने से 90% से अधिक करने के लिए हासिल की थी (किउ एट अल।, 1991)। oxamyl या गर्म पानी के उपचार के साथ पूर्व भिगोने बीज प्रकोप दर और बढ़ पैदावार कम हो (Tsay एट अल।, 1998)। सोवियत संघ में, कार्बनिक यौगिक पारा Granozan और हाइड्रोजन पेरोक्साइड को कम चावल panicles की Aphelenchoides प्रकोप के साथ पूर्व बुवाई चावल के उपचार में सुधार हुआ चावल का घनत्व 11% करने के लिए 10 से खड़ा है और 13% और 23 से 36% तक की पैदावार में वृद्धि हुई। हाइड्रोजन पेरोक्साइड जल्दी Granozan जो मिट्टी में और अनाज में जम जाता है और स्तनधारियों (- Nikov, 1980 Anikeev और Shabel \') को विषैला होता है के विपरीत विघटित। कुमार और शिवकुमार (1998), बूट पत्ती चरण में 1000 में छिड़काव मिलीलीटर / हेक्टेयर मोनोक्रोटोफॉस मनाया सफेद टिप घटनाओं और अनाज chaffiness कम है, और क्षेत्र प्रयोगों में चावल की पैदावार में वृद्धि हुई।</string>
   <string formatted="false" name="rice_4_spread">ए besseyi चावल पर या स्ट्रॉबेरी पर 40 परे ° N अक्षांश 43 ° एन से परे नहीं पाया जाता है। स्थानीय रूप से बुल्गारिया, हंगरी (Javor, 1970), इटली, रूस (यूरोपीय), स्लोवाकिया में स्थापित किया गया; से सूचना दी, लेकिन इजरायल और फ्रांस में स्थापित नहीं है। \ n
एशिया : अफगानिस्तान, अजरबैजान, बांग्लादेश, कंबोडिया, चीन (व्यापक), भारत (व्यापक), इंडोनेशिया, ईरान, इसराइल (सूचना दी लेकिन स्थापित नहीं), जापान (अपुष्ट), कोरिया गणराज्य, लाओ , मलेशिया, म्यांमार, नेपाल, पाकिस्तान, फिलीपींस, श्रीलंका, ताइवान, ताजिकिस्तान, थाईलैंड, उज़्बेकिस्तान, वियतनाम। \ n
Africa: बेनिन, बुर्किना फासो, बुरूंडी, कैमरून, मध्य अफ्रीकी गणराज्य, चाड, कोमोरोस, कोटे डी \'आइवर, मिस्र, गैबॉन, गाम्बिया, घाना, केन्या, मेडागास्कर, मलावी, माली, नाइजीरिया, सेनेगल, सिएरा लियोन, दक्षिण अफ्रीका, तंजानिया, टोगो, युगांडा, जायरे, जाम्बिया, जिम्बाब्वे। \ n
North अमेरिका:। मैक्सिको, संयुक्त राज्य अमेरिका (एरिजोना, कैलिफोर्निया, फ्लोरिडा, हवाई, लुइसियाना, टेक्सास)
Central अमेरिका और कैरेबियन:। क्यूबा, ​​डोमिनिका, डोमिनिकन गणराज्य, अल साल्वाडोर, ग्वाडेलोप, पनामा
South अमेरिका:। अर्जेंटीना, ब्राजील (बाहिया, मिनस गेरैस, पाराना, Rondonia, सांता कैटरीना, साउ पाउलो), इक्वाडोर
Oceania:। ऑस्ट्रेलिया (क्वींसलैंड, उत्तरी क्षेत्र), फिजी
 विकास के लिए nThe अधिकतम तापमान 21-25 डिग्री सेल्सियस, 23 डिग्री सेल्सियस पर जीवन चक्र 21 डिग्री सेल्सियस और 8 दिन में 10 दिनों ले रही है, और वहाँ एक सत्र में कई पीढ़ियों हैं।</string>
   <string formatted="false"  name="rice_4_symptoms">प्रभावित पौधों सफेद टिप या पत्ती के शीर्ष तिहाई कोड़ा की तरह कुरूपता दिखा। नेमाटोड apiculus नीचे सुरंग के माध्यम से पुष्पक आक्रमण जहां लेम्मा और Palea खुले रहते हैं। फूल टिलर, chaffiness और कुछ spikelets, rachii और rachillae में तराजू की असामान्य बढ़ाव में (; राव, 1970 टोड और Atkins, 1958) मनाया गया। अंडाशय की बाहरी दीवार के लिए कोशिका क्षति, गुठली और lodicules को होने वाले नुकसान anthesis के बाद फूल के बंद होने से रोकता का आंशिक भरने का कारण बनता है सुखाना तरह पर्यावरण तनाव के भ्रूण को प्रकाश में लाने, Alternaria द्वारा संक्रमण (Trichoconis) padwikii (गांगुली) एलिस और छोटी बाल बाँझपन ( राव और राव, 1979)। चावल विकास के दौरान, Tsay एट अल। (1998) दूसरे संयंत्र के विकास के चरणों के दौरान 7-10 दिनों और ectoparasitically अंतरतम पत्ती म्यान के भीतर coleoptile में endoparasitically खिला besseyi ए पाया। देर tillering में निमेटोड संख्या तेजी से वृद्धि हुई है, और संयंत्र प्रजनन चरण के दौरान एक चोटी पर पहुंच गया। संक्रमित पौधों कम ताक़त, ऊंचाई और spikelets के वजन और अनाज की संख्या से पता चला है।
स्ट्रॉबेरी पर
वहाँ पत्ती crinkling और विरूपण, और फूल में एक संबद्ध कमी के साथ संयंत्र के dwarfing है।
अन्य मेजबान पर
ए besseyi endoparasitic हो सकता है, नंदी elastica और रजनीगन्धा, जिसमें यह पत्ती ड्रॉप और पत्ती घावों क्रमश का कारण बनता है, के रूप में। घास Sporobolus poirettii में, निमेटोड विकास को बढ़ावा देने, बढ़ पुष्पक्रम में जिसके परिणामस्वरूप।
अतिरिक्त जानकारी के लिए, Yoshii amp देख; यामामोटो (1950), टोड amp; Atkins (1958), Feakin (1971), फ्रेंकलिन  amp; सिद्दीकी (1972), ल्यूक एट अल। (1990)।
आकृति विज्ञान
besseyi एक पतला शरीर 0.44-0.84 मिमी लंबा और 14-22 माइक्रोन चौड़ा है। महिलाओं में, मल त्यागने ताकना तंत्रिका अंगूठी के पूर्वकाल किनारे के पास आम तौर पर होता है; spermatheca बढ़ाना अंडाकार और शुक्राणु के साथ पैक किया जाता है; अंडाशय अपेक्षाकृत कम है, संकीर्ण थैली के बाद vulval गर्भाशय है, और टर्मिनस तीन से चार की ओर इशारा किया प्रक्रियाओं के साथ विविध आकार का एक mucro भालू। पुरुषों में, spicule के समीपस्थ अंत एक पृष्ठीय प्रक्रिया का अभाव है।</string>
   <string name="app_name">Nematodeinfo</string>








</resources>
